\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[romanian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}

\geometry{margin=2.5cm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definitie}{Definiție}[section]
\newtheorem{teorema}{Teoremă}[section]
\newtheorem{lema}{Lemă}[section]
\newtheorem{proprietate}{Proprietate}[section]
\newtheorem{observatie}{Observație}[section]

\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\color{orange},
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  breaklines=true
}

\title{
  \textbf{Descompunerea Tucker a Tensorilor} \\
  \large Documentație matematică
}
\author{Proiect Calcul Numeric}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Descrierea matematică a metodelor}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Descompunerea după valori singulare (SVD)}

\subsubsection{Definiție și existență}

\begin{definitie}
Fie $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$. \textbf{Descompunerea după valori singulare} (SVD) a lui $A$ este factorizarea
\[
  A = U \Sigma V^T
\]
unde:
\begin{itemize}
  \item $U \in \mathbb{R}^{m \times m}$ este ortogonală: $U^T U = U U^T = I_m$
  \item $V \in \mathbb{R}^{n \times n}$ este ortogonală: $V^T V = V V^T = I_n$
  \item $\Sigma \in \mathbb{R}^{m \times n}$ este pseudo-diagonală cu intrările
        $\sigma_1 \geq \sigma_2 \geq \cdots \geq \sigma_p \geq 0$,
        unde $p = \min(m, n)$, numite \textbf{valori singulare} ale lui $A$
\end{itemize}
\end{definitie}

\begin{teorema}[Existența SVD]
Orice matrice $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ admite o descompunere după valori singulare.
\end{teorema}

\begin{proof}
Matricea $A^T A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ este simetrică și pozitiv semidefinită, deci prin
teorema spectrală admite o diagonalizare ortogonală:
\[
  A^T A = V \Lambda V^T
\]
unde $V$ este ortogonală și $\Lambda = \mathrm{diag}(\lambda_1, \ldots, \lambda_n)$ cu
$\lambda_i \geq 0$. Definim valorile singulare $\sigma_i = \sqrt{\lambda_i}$.

Pentru $\sigma_i > 0$, definim vectorii singulari stângi:
\[
  u_i = \frac{A v_i}{\sigma_i}, \quad i = 1, \ldots, r
\]
unde $r = \mathrm{rang}(A)$. Aceștia sunt ortonormați:
\[
  \langle u_i, u_j \rangle = \frac{v_i^T A^T A v_j}{\sigma_i \sigma_j}
  = \frac{\sigma_j^2 \langle v_i, v_j \rangle}{\sigma_i \sigma_j} = \delta_{ij}
\]
Completăm $\{u_1, \ldots, u_r\}$ la o bază ortonormată a lui $\mathbb{R}^m$ prin procesul
Gram-Schmidt. Matricea $U = [u_1 \mid \cdots \mid u_m]$ este ortogonală și se verifică
$A = U \Sigma V^T$.
\end{proof}

\subsubsection{SVD redus}

\begin{definitie}
\textbf{SVD-ul redus} (thin SVD) de rang $r$ al matricei $A$ este
\[
  A \approx U_r \Sigma_r V_r^T
\]
unde $U_r \in \mathbb{R}^{m \times r}$, $\Sigma_r \in \mathbb{R}^{r \times r}$,
$V_r \in \mathbb{R}^{n \times r}$ conțin doar primele $r$ coloane/valori singulare.
\end{definitie}

\subsubsection{Proprietatea de aproximare optimă}

\begin{teorema}[Eckart–Young–Mirsky]
Fie $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ cu $\mathrm{rang}(A) = \rho$ și SVD-ul
$A = U \Sigma V^T$. Atunci, pentru orice $r \leq \rho$,
\[
  \min_{\mathrm{rang}(B) \leq r} \|A - B\|_F = \|A - A_r\|_F
  = \sqrt{\sigma_{r+1}^2 + \sigma_{r+2}^2 + \cdots + \sigma_\rho^2}
\]
unde $A_r = U_r \Sigma_r V_r^T$ este trunchierea SVD la rang $r$.
\end{teorema}

Această teoremă justifică de ce trunchierea SVD este metoda optimă de aproximare
de rang scăzut: nu există altă matrice de rang $\leq r$ mai apropiată de $A$
în norma Frobenius.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Noțiuni tensoriale}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{definitie}
Un \textbf{tensor de ordinul $N$} este un element $\mathcal{A} \in \mathbb{R}^{I_1 \times I_2 \times \cdots \times I_N}$.
Elementele sale sunt indexate $a_{i_1 i_2 \cdots i_N}$.
\end{definitie}

\begin{observatie}
Scalarii, vectorii și matricele sunt cazuri particulare: tensori de ordinul 0, 1, respectiv 2.
O imagine color de dimensiuni $H \times W$ este un tensor de ordinul 3 cu shape $H \times W \times 3$,
unde a treia dimensiune corespunde canalelor RGB.
\end{observatie}

\subsubsection{Matricizarea (unfolding)}

\begin{definitie}
\textbf{Matricizarea pe modul $n$} a tensorului $\mathcal{A} \in \mathbb{R}^{I_1 \times \cdots \times I_N}$
este matricea $A_{(n)} \in \mathbb{R}^{I_n \times (I_1 \cdots I_{n-1} I_{n+1} \cdots I_N)}$
obținută plasând modul $n$ pe linii și aplatizând toate celelalte moduri pe coloane.

Formal, elementul $(i_1, \ldots, i_N)$ din $\mathcal{A}$ mapează la poziția
$(i_n, j)$ din $A_{(n)}$, unde
\[
  j = 1 + \sum_{\substack{k=1 \\ k \neq n}}^{N}
      (i_k - 1) \prod_{\substack{m=1 \\ m \neq n}}^{k-1} I_m
\]
\end{definitie}

\textbf{Exemplu numeric.} Fie $\mathcal{A} \in \mathbb{R}^{3 \times 4 \times 2}$ cu
$\mathcal{A}[:,:,1] = \begin{pmatrix}1&2&3&4\\5&6&7&8\\9&10&11&12\end{pmatrix}$ și
$\mathcal{A}[:,:,2] = \begin{pmatrix}13&14&15&16\\17&18&19&20\\21&22&23&24\end{pmatrix}$.

Matricizările sunt:
\[
A_{(1)} = \begin{pmatrix}
1&2&3&4&13&14&15&16\\
5&6&7&8&17&18&19&20\\
9&10&11&12&21&22&23&24
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{3 \times 8}
\]

\[
A_{(2)} = \begin{pmatrix}
1&5&9&13&17&21\\
2&6&10&14&18&22\\
3&7&11&15&19&23\\
4&8&12&16&20&24
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{4 \times 6}
\]

\[
A_{(3)} = \begin{pmatrix}
1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{2 \times 12}
\]

\subsubsection{Produsul mod-$n$}

\begin{definitie}
\textbf{Produsul mod-$n$} al tensorului $\mathcal{A} \in \mathbb{R}^{I_1 \times \cdots \times I_N}$
cu matricea $M \in \mathbb{R}^{J \times I_n}$ este tensorul
$\mathcal{B} = \mathcal{A} \times_n M \in \mathbb{R}^{I_1 \times \cdots \times I_{n-1} \times J \times I_{n+1} \times \cdots \times I_N}$
definit prin
\[
  b_{i_1 \cdots i_{n-1}\, j\, i_{n+1} \cdots i_N}
  = \sum_{i_n=1}^{I_n} a_{i_1 \cdots i_N} \cdot m_{j, i_n}
\]
\end{definitie}

\begin{proprietate}[Relația cu matricizarea]
\label{prop:mode-n-mat}
\[
  \left(\mathcal{A} \times_n M\right)_{(n)} = M \cdot A_{(n)}
\]
\end{proprietate}

Această proprietate este fundamentală pentru implementare: reduce produsul mod-$n$
la o înmulțire matriceală obișnuită aplicată pe matricizarea tensorului.

\begin{proprietate}[Comutativitate pe moduri diferite]
Pentru $m \neq n$:
\[
  (\mathcal{A} \times_m M) \times_n N = (\mathcal{A} \times_n N) \times_m M
\]
\end{proprietate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Descompunerea Tucker și HOSVD}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsubsection{Definiția Tucker}

\begin{definitie}
\textbf{Descompunerea Tucker} de multi-rang $(R_1, R_2, R_3)$ a tensorului
$\mathcal{A} \in \mathbb{R}^{I_1 \times I_2 \times I_3}$ este factorizarea
\[
  \mathcal{A} = \mathcal{G} \times_1 U^{(1)} \times_2 U^{(2)} \times_3 U^{(3)}
\]
unde:
\begin{itemize}
  \item $\mathcal{G} \in \mathbb{R}^{R_1 \times R_2 \times R_3}$ este \textbf{tensorul de bază} (core tensor)
  \item $U^{(n)} \in \mathbb{R}^{I_n \times R_n}$ sunt \textbf{matricele factoriale},
        cu coloane ortonormate: $(U^{(n)})^T U^{(n)} = I_{R_n}$
\end{itemize}
\end{definitie}

Alegând $R_n < I_n$ pentru cel puțin un mod, obținem o \textbf{aproximare comprimată}
a tensorului original.

\subsubsection{Algoritmul HOSVD}

Higher-Order SVD (HOSVD), introdus de De Lathauwer et al. \cite{delathauwer2000},
calculează o descompunere Tucker prin SVD-uri independente pe fiecare matricizare.

\begin{algorithm}
\caption{HOSVD}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Tensor $\mathcal{A} \in \mathbb{R}^{I_1 \times I_2 \times I_3}$,
         ranguri $(R_1, R_2, R_3)$ cu $R_n \leq I_n$
\Ensure Core tensor $\mathcal{G}$, matrice factoriale $U^{(1)}, U^{(2)}, U^{(3)}$
\For{$n = 1, 2, 3$}
  \State Calculează $A_{(n)} \leftarrow \mathrm{matricize}(\mathcal{A}, n)$
  \State Calculează SVD: $A_{(n)} = U^{(n)} \Sigma^{(n)} V^{(n)T}$
  \State $\hat{U}^{(n)} \leftarrow$ primele $R_n$ coloane din $U^{(n)}$
\EndFor
\State $\mathcal{G} \leftarrow \mathcal{A} \times_1 (\hat{U}^{(1)})^T \times_2 (\hat{U}^{(2)})^T \times_3 (\hat{U}^{(3)})^T$
\Return $\mathcal{G},\; \hat{U}^{(1)},\; \hat{U}^{(2)},\; \hat{U}^{(3)}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\textbf{Reconstrucția} tensorului aproximat se face prin:
\[
  \tilde{\mathcal{A}} = \mathcal{G} \times_1 \hat{U}^{(1)} \times_2 \hat{U}^{(2)} \times_3 \hat{U}^{(3)}
\]

\subsubsection{Eroarea de aproximare}

\begin{teorema}[Marginea erorii HOSVD, \cite{kolda2009tensor}]
Fie $\tilde{\mathcal{A}}$ aproximarea Tucker de multi-rang $(R_1, R_2, R_3)$
obținută prin HOSVD. Atunci:
\[
  \|\mathcal{A} - \tilde{\mathcal{A}}\|_F \leq
  \sqrt{\sum_{n=1}^{3} \sum_{i_n = R_n + 1}^{I_n} \left(\sigma_{i_n}^{(n)}\right)^2}
\]
unde $\sigma_{i_n}^{(n)}$ sunt valorile singulare ale matricizării $A_{(n)}$.
\end{teorema}

\begin{proof}[Schiță de demonstrație]
Notăm cu $P_n = \hat{U}^{(n)}(\hat{U}^{(n)})^T$ proiectorul ortogonal pe subspațiul
generat de primele $R_n$ coloane din $U^{(n)}$.

Eroarea de proiecție pe modul $n$ singur este:
\[
  \|\mathcal{A} - \mathcal{A} \times_n P_n\|_F^2
  = \sum_{i_n = R_n+1}^{I_n} (\sigma_{i_n}^{(n)})^2
\]
prin teorema Eckart–Young aplicată pe matricizarea $A_{(n)}$.

Aplicând inegalitatea triunghiului pentru proiecții succesive
și folosind proprietatea de comutativitate a produselor mod-$n$
pe moduri diferite, obținem marginea sumei.
\end{proof}

\begin{observatie}
HOSVD \textbf{nu} furnizează aproximarea optimă de multi-rang $(R_1, R_2, R_3)$.
Inegalitatea din teoremă este în general strictă.
Aproximarea optimă se obține prin algoritmul HOOI (Higher-Order Orthogonal Iteration),
care rafinează soluția HOSVD prin iterații alternante, dar nu este implementat în acest proiect.
\end{observatie}

\subsubsection{Factorul de compresie}

Stocarea tensorului original necesită $\prod_{n=1}^{3} I_n$ numere.
Stocarea descompunerii Tucker necesită:
\[
  \underbrace{R_1 R_2 R_3}_{\mathcal{G}} + \underbrace{I_1 R_1 + I_2 R_2 + I_3 R_3}_{U^{(1)}, U^{(2)}, U^{(3)}}
  \text{ numere}
\]
Factorul de compresie este:
\[
  \mathrm{CR} = \frac{I_1 I_2 I_3}{R_1 R_2 R_3 + I_1 R_1 + I_2 R_2 + I_3 R_3}
\]

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Motivarea funcțiilor implementate}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Funcții auxiliare}

\subsubsection{\texttt{norma\_frobenius}}

\begin{definitie}
\textbf{Norma Frobenius} a unei matrice $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ este:
\[
  \|A\|_F = \sqrt{\sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{n} a_{ij}^2}
\]
\end{definitie}

Norma Frobenius este echivalentă cu norma euclidiană a vectorului obținut prin
aplatizarea matricei. Este aleasă în locul normei spectrale deoarece este calculabilă
direct fără a recurge la valori proprii, și este extensibilă natural la tensori.

\begin{lstlisting}[caption={Implementarea normei Frobenius}]
def norma_frobenius(A):
    return np.sqrt(np.sum(A ** 2))
\end{lstlisting}

\subsubsection{\texttt{norma\_extra\_diag}}

Folosită ca criteriu de convergență în iterația QR. Măsoară cât de departe este
o matrice de a fi diagonală — iterația QR converge când elementele în afara diagonalei
sunt neglijabile:
\[
  \|A - \mathrm{diag}(A)\|_F < \varepsilon
\]

\subsection{Factorizarea QR}

\subsubsection{\texttt{QR\_Gram\_Schmidt}}

Procesul Gram-Schmidt clasic ortogonalizează coloanele matricei $A$ succesiv.
La pasul $k$, vectorul curent se proiectează pe toți vectorii deja ortonormați
și componenta ortogonală devine noua coloană din $Q$:
\[
  \tilde{q}_k = a_k - \sum_{i=1}^{k-1} \langle q_i, a_k \rangle q_i, \qquad
  q_k = \frac{\tilde{q}_k}{\|\tilde{q}_k\|}
\]

Această funcție este utilizată în interiorul iterației QR pentru calculul valorilor proprii.
Referință: Golub \& Van Loan \cite{golub2013matrix}, Algoritmul 5.2.1.

\subsubsection{\texttt{QR\_Householder}}

Factorizarea QR prin reflectori Householder este mai stabilă numeric decât
Gram-Schmidt clasic. La pasul $k$, se construiește un reflector
$H_k = I - 2vv^T$ cu
\[
  v = x - \alpha e_1, \quad \alpha = -\mathrm{semn}(x_1)\|x\|_2
\]
care anulează elementele sub-diagonale ale coloanei $k$.

Această funcție nu este folosită direct în SVD, dar este implementată ca alternativă
mai robustă și este comparată cu Gram-Schmidt în testele numerice.
Referință: Golub \& Van Loan \cite{golub2013matrix}, Secțiunea 5.1.

\subsection{Reducerea la formă tridiagonală}

\subsubsection{\texttt{Tridiag\_Householder}}

Orice matrice simetrică $A$ poate fi redusă la formă tridiagonală prin
transformări de similaritate ortogonale:
\[
  Q^T A Q = T, \quad T \text{ tridiagonală}
\]

La pasul $k$, se alege reflectorul Householder care anulează elementele
$a_{k+2,k}, a_{k+3,k}, \ldots, a_{n,k}$ din coloana $k$. Deoarece transformarea
se aplică bilateral ($H T H$), simetria este păstrată.

Reducerea la tridiagonal este necesară deoarece \textbf{iterația QR converge mult
mai rapid pe matrice tridiagonale} — costul per iterație scade de la $O(n^3)$ la $O(n)$.
Referință: Golub \& Van Loan \cite{golub2013matrix}, Algoritmul 8.3.1.

\subsection{Calculul valorilor proprii}

\subsubsection{\texttt{QR\_iteration}}

Iterația QR pornește de la $T_0 = Q_0^T A Q_0$ (matricea tridiagonalizată) și
aplică repetat:
\[
  T_k = Q_k R_k \quad \Rightarrow \quad T_{k+1} = R_k Q_k
\]
Secvența $T_k$ converge către o matrice diagonal, ale cărei intrări sunt
valorile proprii ale lui $A$. Matricea acumulată $V = Q_0 Q_1 Q_2 \cdots$
conține vectorii proprii corespunzători.

Criteriul de oprire este $\|T_k - \mathrm{diag}(T_k)\|_F < \varepsilon$,
implementat prin \texttt{norma\_extra\_diag}.
Referință: Golub \& Van Loan \cite{golub2013matrix}, Secțiunea 8.3.

\subsection{Descompunerea SVD}

\subsubsection{\texttt{SVD}}

Strategia de calcul are trei pași:

\textbf{Pasul 1 — Valorile singulare.}
Se observă că dacă $A = U \Sigma V^T$ atunci $A^T A = V \Sigma^T \Sigma V^T$,
deci valorile proprii ale lui $A^T A$ sunt $\sigma_i^2$. Se calculează:
\[
  \lambda_i = \text{val. proprii ale } A^T A \quad \Rightarrow \quad \sigma_i = \sqrt{\lambda_i}
\]
prin \texttt{Tridiag\_Householder} urmat de \texttt{QR\_iteration}.

\textbf{Pasul 2 — Vectorii singulari drepți $V$.}
Vectorii proprii ai lui $A^T A$ calculați în Pasul 1 sunt coloanele lui $V$.

\textbf{Pasul 3 — Vectorii singulari stângi $U$.}
Pentru $\sigma_i > 0$:
\[
  u_i = \frac{A v_i}{\sigma_i}
\]
Pentru valorile singulare nule (rang deficient), spațiul nul este completat
prin Gram-Schmidt aplicat pe vectorii bazei canonice.

\begin{observatie}
Abordarea prin $A^T A$ este corectă matematic, dar poate introduce erori numerice
pentru matrici prost condiționate, deoarece numărul de condiție se ridică la pătrat.
O alternativă mai stabilă este bidiagonalizarea directă (Golub-Reinsch), dar
implementarea acesteia depășește scopul acestui proiect.
\end{observatie}

\subsubsection{\texttt{SVD\_redus}}

SVD-ul redus de rang $r$ returnează doar primele $r$ coloane din $U$, primele
$r$ valori singulare și primele $r$ linii din $V^T$:
\[
  A \approx U_r \Sigma_r V_r^T
\]
Utilizare în HOSVD: pentru fiecare matricizare $A_{(n)}$, avem nevoie doar de
primele $R_n$ coloane din $U^{(n)}$ — restul sunt aruncate. SVD-ul redus evită
calculul și stocarea coloanelor inutile.

\subsection{Funcții tensoriale}

\subsubsection{\texttt{permutare} și \texttt{permutare\_inv}}

\texttt{permutare(N, mode)} construiește permutarea
$[n, 0, 1, \ldots, n-1, n+1, \ldots, N-1]$
care mută modul $n$ pe prima poziție. Aceasta este necesară pentru a aduce modul
dorit pe prima axă înainte de \texttt{reshape}, astfel încât numpy să-l trateze
corect ca "linii" ale matricei.

\texttt{permutare\_inv} construiește inversa acestei permutări, necesară pentru
a readuce modul pe poziția originală după \texttt{reshape}.

\subsubsection{\texttt{matricize}}

Implementează Definiția matricizării în trei pași:
\begin{enumerate}
  \item Permutare axe: modul $n$ devine prima dimensiune
  \item Calculul numărului de coloane: $\prod_{k \neq n} I_k$
  \item Aplatizare prin \texttt{reshape(I\_n, -1)}
\end{enumerate}

\subsubsection{\texttt{mode\_n\_product}}

Implementează Proprietatea \ref{prop:mode-n-mat}:
$(\mathcal{A} \times_n M)_{(n)} = M \cdot A_{(n)}$

Pașii:
\begin{enumerate}
  \item Matricizare pe modul $n$: $A_{(n)} \leftarrow \texttt{matricize}(\mathcal{A}, n)$
  \item Înmulțire matriceală: $B_{(n)} \leftarrow M \cdot A_{(n)}$
  \item Refacere tensor: \texttt{reshape} la forma corectă + permutare inversă
\end{enumerate}

\subsubsection{\texttt{HOSVD}}

Implementează direct algoritmul HOSVD descris în Secțiunea 1.3.2.
Folosește \texttt{SVD\_redus} în locul lui \texttt{SVD} complet pentru eficiență:
calculează direct cele $R_n$ coloane necesare fără a construi întreaga matrice $U$.

\subsubsection{\texttt{reconstruct}}

Inversul compresiei Tucker:
\[
  \tilde{\mathcal{A}} = \mathcal{G} \times_1 \hat{U}^{(1)} \times_2 \hat{U}^{(2)} \times_3 \hat{U}^{(3)}
\]
Dimensiunile cresc de la $(R_1, R_2, R_3)$ înapoi la $(I_1, I_2, I_3)$.

\subsubsection{\texttt{tucker\_error}}

Calculează $\|\mathcal{A} - \tilde{\mathcal{A}}\|_F$ apelând \texttt{reconstruct}
și aplicând \texttt{norma\_frobenius} pe diferența aplatizată.

\subsubsection{\texttt{margine\_teoretica}}

Calculează membrul drept din inegalitatea de eroare HOSVD fără a reconstitui tensorul.
Complexitate: $O(N \cdot \max_n(I_n \cdot \prod_{k \neq n} I_k))$ — semnificativ
mai ieftin decât reconstrucția completă pentru tensori mari.

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{golub2013matrix}
G.H. Golub, C.F. Van Loan,
\textit{Matrix Computations}, 4th ed.,
Johns Hopkins University Press, 2013.

\bibitem{kolda2009tensor}
T.G. Kolda, B.W. Bader,
\textit{Tensor Decompositions and Applications},
SIAM Review, 51(3):455--500, 2009.

\bibitem{delathauwer2000}
L. De Lathauwer, B. De Moor, J. Vandewalle,
\textit{A Multilinear Singular Value Decomposition},
SIAM Journal on Matrix Analysis and Applications, 21(4):1253--1278, 2000.

\end{thebibliography}

\end{document}